%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Un changement de base]
Soit $f:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{3,1}(\R)$ définie par
\[ f:\matrice{x\\y\\z}\mapsto \frac{1}{2}\matrice{3x+y-z\\-x+5y-3z\\4y-2z}\]
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f$ est un endomorphisme de $\MM_{3,1}(\R)$ et préciser sa matrice $A$ dans la base canonique $\mathcal{C}$ de $\MM_{3,1}(\R)$.
	\item Soient $e_1=\matrice{0\\1\\1}$, $e_2=\matrice{1\\0\\1}$ et $e_3=\matrice{1\\1\\0}$. Montrer que $\mathcal{B}=(e_1,e_2,e_3)$ est une base de $\MM_{3,1}(\R)$.
	\item Déterminer la matrice $B$ de l'application linéaire $f$ dans la base $\mathcal{B}$.
\end{enumerate}

\end{exoApp}

\begin{correction}

\begin{enumerate}
	\item Méthode classique. On obtient comme matrice dans la base canonique
	\[ A = \Mat_{\mathcal{C}}(f)=\frac{1}{2}\matrice{3&1&-1\\-1&5&-3\\0&4&-2} \]
	\item $(e_1,e_2,e_3)$ est de cardinal $3$, celui de $\MM_{3,1}(\R)$. Il suffit donc de montrer qu'elle est libre. On prend $(a,b,c)$ trois réels tels que $ae_1+be_2+ce_3=0$. Après résolution, on obtient $a=b=c=0$, et donc la famille est libre. \\\textbf{Bilan} : $\mathcal{B}$ est une base.
	\item Deux méthodes possibles :
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item Méthode 1 : formule de changement de base. On écrit $P_{\mathcal{C},\mathcal{B}}= \matrice{0&1&1\\1&0&1\\1&1&0}$. Son inverse vaut $P^{-1}=\frac{1}{2}\matrice{-1&1&1\\1&-1&1\\1&1&-1}$. Par la formule de changement de base :
				\[ \Mat_{\mathcal{B}}(f)=\Mat_{\mathcal{B},\mathcal{C}} \times \Mat_{\mathcal{C}}(f)\times \Mat_{\mathcal{C},\mathcal{B}} = P^{-1}AP \]
				et donc
				\[ \Mat_{\mathcal{B}}(f)= \matrice{1&-2&1\\0&1&1\\0&0&1}\]
			\item Méthode 2 : on écrit $f(e_1)$, $f(e_2)$ et $f(e_3)$ en fonction de $e_1, e_2$ et $e_3$ en résolvant des systèmes. On obtient
				\[ f(e_1)=\matrice{0\\1\\1}=e_1,\quad f(e_2)=\matrice{1\\-2\\-1}=-2e_2+e_2 \qeq f(e_3)=\matrice{2\\2\\2} = e_1+e_2+e_3 \]
				et donc
				\[ \Mat_{\mathcal{B}}(f)= \matrice{1&-2&1\\0&1&1\\0&0&1}\]
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
